<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La lettre des Estats Generaux des Provinces Unies des Pais Bas, envoyee a Sa Majeste le Roy de La Grande Bretagne, par un Trompette avec la response de Sa Majeste a ladite lettre.</title>
            <author>United Provinces of the Netherlands. Staten Generaal.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1673</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 34 KB of XML-encoded text transcribed from 6 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A52838</idno>
            <idno type="STC">Wing N487</idno>
            <idno type="STC">ESTC R12407</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">13127089</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 13127089</idno>
            <idno type="VID">97859</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A52838)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 97859)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 746:45)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La lettre des Estats Generaux des Provinces Unies des Pais Bas, envoyee a Sa Majeste le Roy de La Grande Bretagne, par un Trompette avec la response de Sa Majeste a ladite lettre.</title>
                  <author>United Provinces of the Netherlands. Staten Generaal.</author>
                  <author>Charles II, King of England, 1630-1685.</author>
               </titleStmt>
               <extent>11 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>de l'Imprimeris des assignés de Jean Bill et Christophle Barker ...,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1673.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in Huntington Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Great Britain --  Foreign relations --  Netherlands.</term>
               <term>Netherlands --  Foreign relations --  Great Britain.</term>
               <term>Netherlands --  Foreign relations --  1648-1714.</term>
               <term>Great Britain --  Foreign relations --  1660-1714.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2009-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2009-09</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Leah Yurasek</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>Leah Yurasek</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:97859:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>LA LETTRE DES <hi>ESTATS GENERA<g ref="char:V">Ʋ</g>X</hi> DES <hi>Provinces <g ref="char:V">Ʋ</g>nies</hi> des <hi>Pais Bas,</hi> ENVOYEE A SA Majeſte le Roy DE LA GRANDE BRETAGNE, Par un Trompette: AVEC LA RESPONSE DE SA MAJESTE A ladite LETTRE</p>
            <p>
               <hi>Toutes les Deur Publiées par Ordre he Sadite Majeſte.</hi>
            </p>
            <figure>
               <figDesc>royal blazon or coat of arms</figDesc>
               <head>C R</head>
               <q>HONI SOIT QVI MAL Y PENSE</q>
               <q>DIEV ET MON DROIT</q>
            </figure>
            <p>
               <hi>A LONDRES,</hi> De l'Imprimeris des Aſſignés de <hi>Jean Bill</hi> et <hi>Christophle Barker,</hi> Imprimeurs de Sa Majeſté. 1673.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb facs="tcp:97859:2"/>
            <pb n="3" facs="tcp:97859:2" rendition="simple:additions"/>
            <head>LA LETTRE DES ESTATS GENERAUX DES <hi>Provinces <g ref="char:V">Ʋ</g>nies</hi> des <hi>Pais Bas,</hi> Envoyée a Sa MAJESTE LeROY de la <hi>Grande Bretagne,</hi> &amp;c. Par un Trompette.</head>
            <opener>
               <salute>SIRE,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>Omme nous n'avons jamais rien eu plus à coeur que de meriter la bienveuillance de voſtre Majeſté, et 'de cul<g ref="char:EOLhyphen"/>tiver une Amitié qui avoit eſté autresfois hereditaire entre le Royaume de Voſtre Majeſté et cette Republique; noſtre douleur a eſté extreme lors que nous avons veu Vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Majeſté dans des ſentiments d'aigreur contre nous, et que par les artifices de per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes mal-intentionnées, Vos Sujets et les Noſtres ont eſté accablés des miſeres qui ſont inſeparables de la Guerre, et ſe ſont veus reduits à répandre un ſang qui avoit tousjours eſté cher aux uns et aux autres. La triſte experience que nous en avions faite de part et d'autre dans la Guerre precedente, nous avolt fait crolre en meſme temps, qu'apres nous eſtre rëunis, la Paix eſtoit <gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n bien qu'on ne pourroit plus nous ravir. Et nous en eſtions d'autant plus perſuadez, que les Nouvelles Alliances auxquelles nous eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons entrez, ſembloient devoir rendre noſtre Union eternelle: Mais comme
<pb n="4" facs="tcp:97859:3"/>pour le chaſtiment des deux Nations, la Providence Divine a permis que les choſes ne demeuraſſent pas long temps dans cet Eſtat heureux, nous ne nous apperceusmes pas pluſtoſt de la mésintelligence qui com<g ref="char:EOLhyphen"/>men çoit à naiſtre, que nous nous creuſmes obligez de faire tous les efforts imaginables pour en arreſter le cours, et he rien oublier de tout ce qui pourroit contribuer à prevenir un auſſy grand mal qu'eſtóit celuy d'une Rupture. Dans cette veüe, ſur ce qu'on nous aſſeura que Voſtre Majeſté s'eſtoit offenſée d'une Medaille, dont nous n'avions permis la vente, que parce qu'elle nous avoit paru tresinnocente, nous la ſupprimasmes d'abord, et meſme ſiſmes rompre les coins de crainte qu'on n'en fiſt quelqu' une en ſecret; Et pour donner à Voſtre Majeſté des preuves plus eſſentielles de l'eſtime que nous faiſions de ſon Amitié, nous luy accor<g ref="char:EOLhyphen"/>daſmes toutce qu'il luy pleut de nous demander en faveur des habitans de Surinam, quelque prejudiciable que la choſe nous fuſt, et quelque rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon que nous euſſions d'ailleurs de n'y pas conſentir. Nous Vous en<g ref="char:EOLhyphen"/>voyaſmes en meſme temps le Sieur Van Beuningen aſin d'effacer (s'il eſtoit poſsible) les finiſtres impreſſions qu'on travailloit à donner à Voſtre Majeſté, et pour mettre la derniere main à un Reglement que I Ambaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſadeur de Voſtre Majeſté avoit propoſé entre Voſtre Compagnie des Indes Orientales et la Noſtre. Depuis cela, quoy que le peu de ſuccés qu'avoit eu la Negotiation du dit Sieur Van Beuningen, ne nous donnaſt que trop de ſujet de craindre que nous ne reüſſirions pas mieux à l'avenir; Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant, d'abord que nous appriſmes qu'on: vouloit perſuader, Voſtre Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſté, autant contre la vraye ſemblance, que contre toute verité, que nous traittions ſous-main avec la France au prejudice de Vos Intereſts, nous donnaſmes ordre ſans delay a l'Ambaſſadeur que nous avions auprés de Voſtre Perſonne, de declarer à Voſtre Majeſté de noſtre part, que pour faire voir la fâuſſeté des bruits qu'on faiſoit courir à noſtre déſ<g ref="char:EOLhyphen"/>avantage, et pour luy donner des marques eſſentielles et inconteſtables de la ſincerité de nos intentions, nous eſtions preſts d'entrer avec Elle en telle Alliance qu'il Luy plairoit, pour eſtroitte qu'elle peuſt eſtre, et d'aller encore beaucoup au delà de tout ce que nous avions desja fait pour affer<g ref="char:EOLhyphen"/>mir le repos de l'Europe. L'affaire du Pavillon ſurvint en ſuitte; en quoy nous croyons nous eſtre conduits avec tout le reſpect imaginable pour la perſonne de Voſtre Majeſté: Et quoy que la Reſponſe que nous ſiſmes au Memoire de Son Ambaſſadeur ſoit telle que nous ſerons tous<g ref="char:EOLhyphen"/>jours preſts de la ſoûmettre au jugement de toute l'Europe; cependant, ſur ce qu'on ſe plaignit qu'elle eſtoit obſcure et inſuffiſante, nous envoy<g ref="char:EOLhyphen"/>aſmes à Voſtre Majeſté un Ambaſſadeur Extraordinaire, et donnaſmes pouvoir à luy, et à noſtre Ambaſſadeur Ordinaire, d'eſclaircir ce qu'on trouveroit obſcur, et d'adjouſter ce qui ſeroit neceſſaire. Mais au lieu d'entrer avec eux en des Conferences reglées, et leur faire voir ce qu'il y avoit de defectueux en noſtre Reſponſe, ils furent negligés, et on ne leur accorda la Conference ſur le point qui auroit pû terminer tous nos differens, qu'une heure apres que la Declaration de Guerre de Voſtre Majeſté avoit eſté leſie et approuvée dans Son Conſeil.</p>
            <p>Tout cela, SIRE, fait aſſez voir avec quelle application et avec quel zele nous avons travaillé à ſatisfaire Voſtre Majeſté, et eſteindre dans ſa naiſſance un feu, qui eſt ſur le point de conſumer toute la Chreſtienté. Et comme nous ne ſommes entrés dans cette Guerre, que par la neceſſité indiſpenſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de defendre et de proteger nos Sujets; nous avons continué depuis la Rupture à rechercher autant que nous avons pû l'Amit<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>é de voſtre Majeſté, et ne nous ſommes jamais laſſés de Luy faire des ouvertures de paix. Nous Luy envoyaſmes pour cela au mois de Juin de l'Année precedente, nos De<g ref="char:EOLhyphen"/>putez Extraordinaires, qui furent confinez à Hampton Court, ſans leur vou<g ref="char:EOLhyphen"/>loir donner d'Audiance, ni entendre ce qu'ils avoient a dire de noſtre
<pb n="5" facs="tcp:97859:3" rendition="simple:additions"/>part. Un Miniſtre de l'Electeur de Brandenburgh paſſa auſsy en Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre pour le meſme Sujet, et ſ' eſtoit chargé, à noſtre priere, de bien repreſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter à Voſtre Majeſté le deſir ardent que nous avions de la voir dans d'autres ſentimens, et la diſpoſition où nous eſtions de faire tout ce qui ſeroit en noſtre pouvoir pour acquerir de nouveau l'honneur de Sa bienveuillance. Depuis cela, ſur la propoſition qui fut faite par les Mediateurs d'une Treſve gene<g ref="char:EOLhyphen"/>rale, parce que ſelon noſtre jugement nous ne pouvions pas y donner les mains ſans hazarder le ſalut de noſtre Eſtat, pour faire voir d'ailleurs à Voſtre Majeſté à quel point nous ſouhaittions de Luy donner toutes les marques po<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>bles de noſtre reſpect, et a ſin de procurer à ſes Sujets tous les avantages qu'ils aurolent pû tirer d'une Treſve generale, nous en offriſmes une par mer à Voſtre Majeſté, pour le terme d'un an, ou pour plus long temps, ſi Elle le trouvoit à propos; ne croyans pas alors dans l'Eſtat cù eſtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent les choſes, pouvoir donner de plus grande preuve de la paſſion ardente que nous avions d'applanir le chemin à une heureuſe reconciliation, qu'en mettant tous les Sujets de voſtre Majeſté en eſtat de gouſter toutes les dou<g ref="char:EOLhyphen"/>ceurs de la paix, cependant que les noſtres auroient ſouffert toutes les incom<g ref="char:EOLhyphen"/>modités de la guerre. Les Miniſtres du Roy d'Eſpagne ont repreſenté de temps en temps les meſmes choſes à Voſtre Majeſté, et ont ſouvent reïteré leurs inſtances pour La porter à la Paix; Mais outre toutes ces avances, et les demarches que nous avons faites en public, nous nous ſommes encore ſervis de moyens que nous avions jugés plus efficaces: Et Monſieur le Prince d'Orange, autant par ſon inclination propre, qu' à la priere que nous Luy en avons ſouvent reiterée, s' eſt ſervi de toutes les voyes imaginables pour nous faire redonner par voſtre Majeſté l'honneur de ſon Amitié, et Luy repreſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ter l'avantage et la gloire qu' Elle pouvoit acquerir, en reſtabliſſant le repos de la Chreſtienté, et en nous donnant la Paix que nous avions tant de fois et ſi ardemment deſirée. Mais quoyque nous euſſions tout ſujet d'eſperer, que les inſtances d'un Prince qui a l'honneur de Vous toucher de ſi prés, et dont le merite perſonel eſt ſi cogneu, l'emporteroient enſin ſur ceux qui nous ſont mal-affectionnés, et que d'ailleurs nous eussions de la peine à croire qu' apres que les intereſts de ſon Alteſſe et les noſtres eſtoient deuenus com<g ref="char:EOLhyphen"/>muns, et n' avoient plus rien de ſeparé, Voſtre Majeſté vouluſt continuer dans ſes premiers ſentimens, et eſsayer encores d'envelopper dans noſtre ruine un des plus illustres Princes de ſon ſang: Nous avons veu neanmoins avec beaucoup de douleur, que toutes ces raiſons ſe ſont treuvées eſgallement foibles, et que voſtre Majeſté n' à pû eſtre portée par aucun motif à rien relaſcher de Sa premiere rigueur. Ainſy lors que nous attendions une reſponſe favorable à nos ouvertures, on nous a declaré à Cologne qu'il n'y avoit point de Paix à eſperer, à moins que d'accorder non ſeulement à Voſtre Majeſté et au Roy tres Chreſtien, mais auſſy à l'Electeur de Cologne et à l'Eveſque de Munſter des conditions qu'on n'a jamais demandé à un Peuple libre, et qui peuvent ſi peu eſtre propoſées comme des Articles de Paix, qu' elles ne ſcauroient eſtre que les ſuites d'une conqueſte abſolüe, la ſubverſion de la Religion reformée, dont Voſtre Majeſté et les Rois Ses tres illuſtres Predeceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurs ont eſté le plus ferme appuy et les Defenſeurs, et qui emportoient en meſme temps non ſeulement noſtre ruine entiere, mais auſſy celle des Pais Bas du Roy d'Eſpagne.</p>
            <p>Cela nous a obliges de noſtre coſté, apres nous eſtre reſolus à une deffence neceſſaire, de preſſer nos amis d'entrer avec nous dans une Alliance plus eſtroite; Et il a pleu à Dieu de benir tellement nos soins et les moyens dont nous nous ſommes ſervis pour cela, que la tres Auguſte Maiſon d'Auſtriche s' eſt declarée en noſtre faveur, et le Serenisſime Roy d'Eſpagne en particu<g ref="char:EOLhyphen"/>lier a conclu avec nous une Ligue Offenſive et Defenſive, en vertu de laquelle il a deſja declaré la Guerre au Roy de France. Les choſes eſtant dans cer eſtat, SIRE, Voſtre Majeſté croira ſans peine que les ſuites en doivent eſtre
<pb n="6" facs="tcp:97859:4"/>plus grandes; mais avant que le mal ſoit ſans remede, nous avons voulu faire un dernier effort, et Vous aſſeurer que quelque changement qui ſoit ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rivé dans l'Europe, noſtre deference et reſpect pour Voſtre Majeſté eſt touſ<g ref="char:EOLhyphen"/>jours le meſme; Et que quelques conſiderables et quelques puiſſans que ſoient nos Alliés, nous n' en ſommes pas moins dispoſés à donner à Voſtre Majeſté toute la ſatisfaction qu' Elle peut raiſonnablement pretendre; et nous avons ce bonheur que nos Alliés ſont dans les meſmes ſentiments: Nous oſons eſperer que Voſtre Majeſté ne refuſera pas à noſtre priere et à leur intercesſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on ce que nous n'avons peu obtenir juſques à preſent; Et qu'elle ne vou<g ref="char:EOLhyphen"/>dra pas augmenter la deſolation qui n' eſt deſia que trop univerſelle.</p>
            <p>Mais aſin de ne rien oublier de ce qui peut y porter Voſtre Majeſté, nous La ſupplions de faire reflexion ſur tout ce qui s' eſt paſſé depuis le commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de la Guerre; Et de conſiderer en meſme temps qu'elle eſt devenue generale de particuliere qu'elle eſtoit. Lors que Voſtre Majeſté S'y eſt enga<g ref="char:EOLhyphen"/>gée nous eſtions les ſeuls Ennemis; preſentement une grande partie de l'Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>rope n'y eſt pas moins intereſſée que nous; Et Voſtre Majeſté ne peut con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuer une Guerre qui a deja eſté ſi ruineuſe, ſans la declarer à ceux qui ſe ſont unis avec nous, et ſans hazarder le ſalut de toute la Chreſtienté, ſi les Armes du Roy de France ſe trouvent victorieuſes par le ſecours que Vous luy don<g ref="char:EOLhyphen"/>neriez. D' ailleurs Voſtre Majeſté ne ſçauroit plus trouver mauvais que nous n' accordions ce qu' elle pourr<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>it nous demander pour la France, puis que par une necesſité indiſpenſable nous ne le pouvons plus faire ſans con<g ref="char:EOLhyphen"/>cert de nos Alliés. Ainſy comme le Traitté general ſe trouve accompagné de beaucoup de difficultés, et que nous prevoyons que ce ſera le moyen de con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinuer cette malheureuſe Guerre, que nous ſouhaitterions de finir prom<g ref="char:EOLhyphen"/>ptement, ſur tout avec Voſtre Majeſié, nous nous eſtimerons bien heureux ſi quelques unes de ces conſiderations peuvent faire impresſion ſur l'eſprit de Voſtre Majeſté, et La diſpoſer à rentrer dans les ſentimens ou nous L' avons autrefois veüe avec joye, et ou en ſuitte de la reconciliation que nous nous promettons, nous ne doutons point qu' Elle ne continüe pour jamais.</p>
            <closer>Cependant nous prions Dieu, SIRE, De combler le Regne de Voſtre Majeſté de felicité, et benir Voſtre perſonne Royale de ſanté et de tres longue vie.
<dateline>
                  <hi>A la Haye le</hi> 
                  <date>25. <hi>d'Octobre</hi> 1673.</date>
               </dateline>
               <signed>
                  <hi>De Vosbre MAJESTE Bien humbles Serviteurs,</hi> Les Eſtats Generaux des Provinces Unies Des Pais Bas. GASP. FAGEL. <hi>Par Ordonnance d'Iceux,</hi> H. FAGEL.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="letter">
            <pb n="7" facs="tcp:97859:4" rendition="simple:additions"/>
            <head>LA RESPONSE DE SA Majeſte le Roy DE LA GRANDE BRETAGNE, <hi>&amp;c.</hi> A LA <hi>LETTRE Precedente.</hi>
            </head>
            <p>
               <hi>
                  <seg rend="decorInit">H</seg>Auts &amp; Puiſſants Seigneurs,</hi> Quoy que la voſtre du ½ 5/5 d'Octobre aye beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup plus d'un Manifeſte que d'une Lettre, ſi l'on conſidere la preſente conjoncture des affaires, la matiere qu'elle contient, &amp; voſtre maniere de Nous l'envoyer par un Trompette, dans un temps que vos 'Deputez à Cologne tenoient des Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ferences frequentes avec les: Ambaſſadeurs qui y ſont de Noſtre part; et par conſequent vous ne ſouhaittiez pas peut eſtre que l'on vous y faſſe reſponſe; Cependant pour mettre Noſtre honneur à couvert, &amp;c pour de<g ref="char:EOLhyphen"/>tromper la partie du monde qui pourroit en eſtre abuſée, Nous n'avons pas voulu laiſſer ladite Lettre ſans une reſponſe preciſe à tous les poincts qu'elle contient (vous l'envoyant par la meſme perſonne qui Nous a ap<g ref="char:EOLhyphen"/>porté la voſtre) à cauſe ſur tout qu'il s'eſt pu faire, que par les grandes re<g ref="char:EOLhyphen"/>volutions qui ſont ſurvenues dans vos affaires, et par le changement de vos Miniſtres, vous meſmes ayez pu avoir pris pour vray ce que les gens malignes vous out ſi malicieuſement inſinué, afin de ſeduire au meſme temps vos Peuples et les Noſtres.</p>
            <pb n="8" facs="tcp:97859:5"/>
            <p>Il ne faut pas de grands Argumens pour perſuader au monde que l'on a diſperſé ces années paſſées dans toutes vos Provinces quantité de Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dailles, d'inſcriptions &amp; de Libelles, offenſans extremement Noſtre hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur et celuy de toute la Nation Angloiſe, puis que cela a eſté ſi gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ralement authorizé, que ny Nous ny perſonne n'a jamais ſceu que vous en euſſiez deſavoüé la moindre choſe, devant que voſtre derniere Lettre Nous ait appris, qu'au meſme temps que l'on s'en plaignit icy a voſtre Ambaſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>deur, vous en fiſtes rompre les coins de peur qu'il ne s'en fiſt quelques antres en ſecret; et que vous ne Nous dites point encore, que vous ayez jamais fait chaſtier ny les autheurs ny ceux qui les ont diſperſées.</p>
            <p>Pour ce qui eſt de l'affaire de Surinam; Si vous pouviez perſuader au monde, ou à Nos Peuples ce que vous dites dans cet Eſcrit, vous auriez ſurpaſſé vos Medailles, et ſeriez plus injurieux qu'elles, en Nous faiſant coupables d'une choſe dont Nous ſommes auſſy innocents, que vous eſtes eſloignez d'eſtre creus, à ce que Nous eſperons, dans voſtre accuſation. Vous dites que vous Nous aviez accordé tout ce que Nous vous avions demandé en fa<g ref="char:EOLhyphen"/>veur de Nos Sujets reſtans à Surinam. N'avons Nous pas toujours ſolli<g ref="char:EOLhyphen"/>cité pour les faire relascher, depuis que Nous vous avons remis la place entre les mains juſqu'au commencement de la guerre preſente? Et n'en reſte-t-il pas encore la plus grande partie ſur les lieux? Eſt ce à Noſtre pri<g ref="char:EOLhyphen"/>cre que vous les y tenez en eſtat d'eſclavage? Y avons Nous envoyé Nos Vaiſſeaux ſeulement par pretexte, pour les ſoumettre plus entierement et d'une plus belle maniere à voſtre Tyrannie? et non pas pour les en de<g ref="char:EOLhyphen"/>livrer? L'Officier que Nous y envoyaſmes, nommé le Major Banniſter, ne fut il pas à ſon arrivée mis auſſy toſt en lieu de ſeureté ſans qu'on luy aye permis de parler à ſes Compatriotes, ny de leur faire ſçavoir le Soin que Nous prenions d'eux? N'a-t-il pas fait un Proteſt contre le Gouverneur, pour avoir rompu la Capitulation expreſſément en dixhuit cheſs? Et dites vous que tout cela s'eſt fait comme Nous l'avons ſouhaitté? Si vous aviez autant cheri le ſang des deux Nations que Vous le dites dans voſtre Papier, vous ne vous ſeriez pas ſi long temps opiniaſtrés à oppri<g ref="char:EOLhyphen"/>mer ceux de Nos Sujets que vous retenez dans cette Colonie. Et il pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roiſt bien que ſi vous pouviez rejetter toute la faute de cecy ſur Noſtre Perſonne, vous le ſouhaittez pour le moins: Ainſy tout ce que Nous vous pouvons dire à ce que vous affirmez icy, Eſt, qu' à la verité vous Nous avez accordé de parole tout ce que Nous vous avons demandé, Et qu'en effet Nous n'avons jamais rien obtenu de vous.</p>
            <p>Ce qui enſuivit, fut la pretendüe ſatisfaction que vous dites Nous avoir tousjours offerte ſur ce qui regarde le Commerce de Nos Sujets dans les In<g ref="char:EOLhyphen"/>des Orientales. Il avoit eſté ſolemnellement promis au Traitté de Breda, que l'on ajuſteroit les choſes avec des Commiſſaires que Vous deviez en<g ref="char:EOLhyphen"/>voyer icy dans un temps où l'on auroit plus de loiſir à le faire. Cependant Vous ſccedil;avez bien que Noſtre Ambaſſadeur que nous envoyaſmes apres ledit Traitte pour tenir ſa reſidence auprés de vous, ne püt jamais rien obtenir ſur ce ſujet avecque toutes les inſtances qu'il vous fiſt là deſſus, qui pûſt con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenter en aucune maniere Noſtre Compagnie des dites Indes. Et le Sieur Van Beuningen meſme qui ſembloit eſtre venu icy expreſſément pour cela n'a rien offert de plus pendant qu'il tenoit des Conferences avec Nos Commiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaires là deſſus. Il eſt vray que l'Ambaſſadeur Boreel a monſtré icy un Plein pouvoir qu'il avoit de vous, pour traitter et çonclurre une Ligne Offenſive et Defenſive avec nous; mais nous n'avous jamais pû accepter la Propoſition, parce que les conditions n'en eſtoient pas aſſez equitables, et qu'au lieu de Nous donner ſatisfaction ſur Nos plaintes, Il n'<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a jamais voulu con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentir que l'on en parlaſt: Tout ſon diſcours au contraire ne tendoit qu'à Nous perſuader que les Eſtats Generaux Nous offroient cette Ligue comme une marque de leur Amitié, et pour noſtre ſeureté ſeule; teſmoignant de
<pb n="9" facs="tcp:97859:5" rendition="simple:additions"/>l'indifference ſi elle fuſt acceptée ou refuſée, et ſe vantant à tout moment de la grandeur de vos Forces de terre et de mer capables de vous defen<g ref="char:EOLhyphen"/>dre contre le pouvoir redoutable de la France; Et Nous menaçant plus d'une fois, que dans l'eſpace do peu d'heures vous pourriez faire telle Ligue s'il vous plairoit avec la France, et meſme contre Nous, ſi Nous n'acceptions pas ce que ſes Maiſtres Nous offroient. L'abregé de ces deux points, eſt, qu'il a plu an Sieur Van Beuningen de diſcourir ſur la ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>faction que Nous demandions au ſujet du Traffic dans les Indes Orien<g ref="char:EOLhyphen"/>tales; Mais qu'il s'en alla ſans rien offrir: Et qu'apres Monſieur Boreel Nous offroit une Ligue Offenſive &amp; Defenſive ſans Nous donner ſatiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>faction ſur les plaintes faites, ny rien propoſer pour prevenir les injures que l'on Nous pourroit faire; Et tout cela, afin que ces injures dont Nous Nous eſtions plaints, paſſaſſent pour les Noſtres, &amp; fuſſent rejettées ſur Nous par un Traitté ſolemnel.</p>
            <p>Le ſujet d'offenſe que l'on Nous donna apres, fuſt (comme vous le re<g ref="char:EOLhyphen"/>marquez bien dans voſtre Lettre) l'affront commis contre le Pavillon au mois d'Aouſt de l'an 1671. L'on en fit des plaintes à voſtre Ambaſſadeur re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidant aupres de Nous; Et il nous aſſeura qu'il Nous en procureroit une bonne ſatisfaction; Mais trois on quatre mois ſe paſſant ſans que vous en priſsiez aucune connoiſſance, Nous Nous creuſmes obligez d'envoyer un Ambaſſadeur Extraordinaire pour vous en demander ſatisfaction dans des termes plus forts que Nous n'avions fait auparavant; Et n'y recevant au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune reſponſe capable de Nous contenter, Il eut Ordre de s'en revenir. Peu apres il fut ſuivi par un Ambaſſadeur Extraordinaire de voſtre part, qui pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſta de n'avoir aucun pouvoir à faire reparation de cet affront ny d'aucunes des choſes dont Nous Nous eſtions ſi ſouvent plaints, mais bien de convenir avec Nous des termes qui pûſſent regler à l'avenir l'affaire du Pavillon; di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant cependant, que de luy meſme &amp; ſans vous conſulter derechef Il ne pouvoit rien coucher par eſcrit là deſſus. L'arrivée de cet Ambaſſadeur Ex<g ref="char:EOLhyphen"/>traordinaire fuſt ſur le temps que Nous eſtions ſur le point de faire une De<g ref="char:EOLhyphen"/>claration ouverte de guerre contre voſtre Eſtat, &amp; que Nous ne la pouvions plus differer, parce que le Prin-temps s'avançoit, et que ledit Ambaſſadeur per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſtoit à dire que ſes Inſtructions ne le permettoient pas de faire aucune choſe ſur ce que Nous luy demandions, &amp; ne pouvant rien produire pour juſtifier le delay qu'il ſouhaittoit d'apporter, que de Nous offrir d'eſcrire à ſes Maiſtres pour des Pouvoirs et Inſtructions plus amples.</p>
            <p>La guerre s'enſuivit bien toſt apres; et comme elle s'eſtoit desja fort eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chauffée, Trois de vos Deputés arriverent icy de voſtre part ſans aucuns ſauf<g ref="char:EOLhyphen"/>conduits de Nous, &amp; ſans Nous avoir fait connoiſtre qu'ils eſtoient en chemin conformément aux Couſtumes &amp; Uſages de la Guerre. Nous les aurions bien pû confiner (comme vous dites que Nous fiſmes,) mais Nous Nous conten<g ref="char:EOLhyphen"/>taſmes de leur faire ſçavoir, qu'ils s'abſtinſent de venir loger icy dans la Ville; leur aſſignant an lieu de cela des Appartemens dans Noſtre Palais de Hampton Court, avec toutes les autres commodités convenables à leur Caractere, &amp; diſſimulans ce que Nous ſçavions paſſer entre eux et des perſonnes qu'ils prattiquoient pour cauſer des tumultes &amp; deſordres dans Noſtre Ville, &amp; pour embaraſſer le Progrés de la Guerre; ne laiſſans pas pourtant de leur Envoyer des perſonnes du premier rang de Noſtre Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeil pour conferer avec eux &amp; pour eſcouter leurs Propoſitions, à qui ils ne firent autre reſponſe, &amp; y perſiſterent tousjours juſqu' à leur depart, qu'ils n'eſtoient authoriſés ny inſtruits à Nous faire aucunes Propoſitions; Mais qu'ils eſtoient bien contents d'entendre celles quel'on leur ferolt, &amp; qu'ils les envoyeroient à leurs Maiſtres, eſperans que pendant qu'ils Nous amu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoient ainſy de cette apparence, les Deputez que vous aviez envoyés au meſme temps au Roy Tres-Chreſtien pourroient conclurre un Traitté ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>paré avec Luy.</p>
            <p>Et eſt il poſſible que vous pouvez vous flatter aſſez de croire que le monde
<pb n="10" facs="tcp:97859:6" rendition="simple:additions"/>regarde ce Procedé comme une preuve convainquante de vos deſirs ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dents pour la Paix? Y a-t-il jamais eu Prince ou Eſtat qui aye envoyé un Ambaſſadeur à deſſein d'obtenir ce que l'Ambaſſadeur ne ſe trouvoit au<g ref="char:EOLhyphen"/>thoriſé de recevoir par des conditions reciproques, ſur tout à un Prince avec qui il avoit guerre? Il y a bien plus de raiſon de croire que ce que vous en avez fait n'a efté que pour gagner temps, tandis que vous lachiez de mettre en execution les Menaces au regard de la France, que Monſieur Boreel Nous avoit faites auparavant.</p>
            <p>Le Miniſtre de l'Electeur de Brandebourg n'a jamais declaré, qu'il eſt venu icy à Nous faire des Ouvertures de Paix, ny qu'il est autre Com<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion que de Nous porter à la recommendation de ſon Maiſtre à enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dre celles qui Nous ſeroient faites. Il vinſt icy lors que les Ambaſſadeurs Extraordinaires du Sereniſſime Roy de Suede arriverent pour Nous offrir la Mediation de Leur Maiſtre; laquelle Nous embraſſaſmes de bon coeur, auſſy bien que la propoſition qu'ils Nous firent d'une Suſpenſion d'Armes; Mais quand un peu apres Ils vous ont propoſé la meſme choſe, Vous avez trouvé à propos de rejetter entierement la Suſpenſion, et fuſtes ſi long temps à marchander ſur le choix d'un lieu pour traitter la Paix, que pluſieurs mois ſe ſont eſcoulés ſans produire aucun autre effet, que celuy de vous faire gagner voſtre point en nommant la Ville de Cologne pour le Con<g ref="char:EOLhyphen"/>grés; Ce qu'eſtant arreſté, et Noſtre Flotte preſte á ſe mettre en Mer, vous Nous envoyaſtes dire que vous vouliez alors accepter la ſuſpenſion d'Armes par Mer, à quoy Nous Nous trouvions obligés de reſpondre que l'on pouvoit en bien moins de temps faire la Paix que convenir ſur les conditions d'une ſuſpenſion d'Armes Partiale; Quoy que la choſe nous paruſt aſſez artificieuſe et inventée ſeulement pour chatouiller les Ore<g ref="char:EOLhyphen"/>illes du Peuple, et Nous obliger de conſommer inutilement tout ce que nous avions fait de Preparatiſs pour bien equipper Noſtre Flotte. En un mot, lorſque Nos Marchands auroient pu tirer quelque profit effectif d'une ſuſpen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion d'Armes, vous ne la vouliez pas du tout; Et vous n'y avez pas conſenti que lors que vous avez veu vos Provinces en eſtat de ſouffrir par le progrés de la Guerre.</p>
            <p>Les Miniſtres d'Eſpagne ne Nous ont jamais offert aucunes conditions, &amp; n'ont rien fait que de Nous incliner dans des termes Generaux aux ſentimens d'une Paix; dont Nous leur en avons tousjours teſmoigné gré.</p>
            <p>Noſtre Neveu le Prince d'Orange ne Nous a jamais non plus fait aucune Ouverture pour la Paix. Il faur avoüer, que la maniere dont vous l'avez tousjours traitté juſqu' à l'année paſsée, n'a pas eſté un fort bon argument pour Nous laiſſer perſuader que vos intentions et deſſeins de vivre en bonne correſpondence avec Nous eſtoient reels &amp; ſincers; Et bien que Nous n'ayons pas voulu faire eſclatter le reſſentiment que Nous avions eu de ſon traittement pour ne donner occaſion à ſes Ennemis de Luy a faire encore plus de mal; Cependant dés que la bonne volonté du Peuple l'emportant ſur le parti des Louveſteins, Luy a donné le pouvoir et l'authorité dans le Gouvernement que ſes Anceſtres l'ont ſi bien merité; Nous nous ſommes appliqués avec plus de chaleur et d'efficace à faire la Paix; y eſtant de plus portez par le ſucces ſurprenant des Armes de terre du Roy Tres-Chreſtien. Nous Luy envoy<g ref="char:EOLhyphen"/>aſmes tout auſſy toſt des Ambaſſadeurs Extraordinaires pour eſtre preſents au Traitté que le Parti des Loveſteins euſt bien voulu meſnager à noſtre ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cluſion, ſi la vertu et la generoſité de ce Prince l'euſt permis de l'accepter. Mais dés que Nos Ambaſſadeurs parurent ſur les lieux, les Deputez ſe retire<g ref="char:EOLhyphen"/>rent, et n'y ont plus paru du tout; Suivant la Maxime fondamentale que vous aviez eſtablie dés le commencement de cette Guerre; de Nous mettre en diviſion par toutes ſortes de voyes, pour en faire voſtre profit.</p>
            <p>Pour ce qui eſt, que vous inſinuez de Noſtre intention de ruiner Noſtre Neveu le Prince d'Orange, vous ſçavez aſſez bien vous meſmes avec quelle injuſtice vous Nous faites cette reprocke; et pendant qu'a Cologne vous vous plaignez tout ouvertement aux Mediateurs que Nous Nous emportons trop
<pb n="11" facs="tcp:97859:6" rendition="simple:additions"/>pour l'avancement de Ses Intereſts, vous voulez faire remarquer à Nos ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>jets un meſchant naturel à ſon eſgard; Et y adjouſtez (pour le peindre mieux) ſans aucun fondement, que Nos demandes à Cologne tendent au renverſement de la Religion Proteſtante, et à la ruine de la famille de Noſtre Neveu. Nous ne pouvons point finir Nos remarques ſur cette Lettre ou Manifeſte que vous avez fabriqué, à deſſein d'abuſer vos Peuples et les Noſtres, Penveloppans dans des termes de reſpect pour Noſtre Perſonne, &amp; de belles parolles ſur le ſujet de la Paix, ſans y adjouſter celle-cy qui doit ſervir à convaincre les plus obſtinez parmy vous; En meſme temps, que vous Nous perſuadez de man<g ref="char:EOLhyphen"/>que<gap reason="illegible" resp="#UOM" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> à la parolle que Nous avons donnée à Nos Alliez, de ne point faire de Traitté ſeparé, vous l'eſtabliſſez comme un point fondamental, que vous ne pouvez manquer à la parole que vous avez donnée aux voſtres, ſans faire tort à voſtre honneur; comme ſi le voſtre vous doit eſtre tousjours en recommen<g ref="char:EOLhyphen"/>dation, &amp; que nous n'avons que faire de faire tant de cas du Noſtre.</p>
            <p>Cependant vous faites paſſer le procedé de vos Deputez à Cologne pour le plus net et le plus ingenüe qui ſoit poſſible; noirciſſant celuy de Nos Pleni<g ref="char:EOLhyphen"/>potentiaires comme bien rude et peu ſincer; diſant, que nonobſtant tous les efforts que vous avez peu faire, Nous n'avons jamais voulu Nous rela<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcher de Noſtre premiere rigueur; En quoy Nous devons prendre à teſmoignes Meſſieurs les Mediateurs, qui ne manqueront point de Nous rendre juſtice en faiſant connoiſtre au monde que Nos dits Plenipotentiaires ont retranché pour le moins une bonne moitié de leurs premieres demandes, pendant que les voſtres ſe ſont tousjours excuſés de reſpondre ſur aucune, ſi ce n'eſt celle du Pavillon; dont ils ſemblent enclins à nous en vouloir gratifier pour l'avenir, mais dans des termes fort equivoques, et qui ne marqueront pas que Nous y avons eu jamais au cun droit pour le paſſé; &amp; c'eſt la ſeule choſe que vous avez teſmoigné la moindre envie de Nous vouloir accorder durant tout le cours de cette Negotiation; Et n'ayant rien advancé de plus dans les Ouvertures de Paix que vous dites Nous avoir faites par Noſtre Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>veu le Prince d'Orange, les Miniſtres d'Eſpagne &amp; de Brandebourg, &amp; par celles des Mediateurs eux meſmes, vous vous abſtinez d'en toucher un ſeul mot dans voſtredite Lettre; traittant l'affaire de la Païx en termes ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neraux, pour vous en acquerir la reputation, et ne Nous faiſant aucune pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition que celle de Nous ſeparer d'avec Nos Alliez; action que vous eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mez trop baſſe pour une Republique, mais bien digne d'un Roy.</p>
            <p>Si vous avez envie de travailler tout de bon à la Paix au lieu de vos bonnes paroles, Envoyez promptement à vos Deputez à Cologne des Pouvoirs pour dreſſer des Articles juſtes et equitables avec les noſtres; et le monde verra quelle ſera noſtre facilité à y donner les mains, et à rentrer dans les meſmes ſentiments d'amitié et d'eſtime, que les Roys Nos Predeceſſeurs ont toujours eu pour voſtre Eſtat, et pour vous faire connoiſtre que Nous ſommes veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tablement</p>
            <closer>
               <dateline>De <hi>Whitehall</hi> ce <date> 7<hi rend="sup">me</hi> de <hi>Novembre,</hi> 1673.</date>
               </dateline>
               <signed>
                  <hi>Vostre bon Amy,</hi> CHARLES R.</signed>
            </closer>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
